N°115 - 19 au 25 juillet 2019 les premiers pas de l’homme sur la Lune
Comment se passe un voyage dans l’espace ?

La Station spatiale internationale, l’ISS, est un grand laboratoire de recherche (de la taille d'un terrain de foot) qui tourne autour de la Terre. A l’intérieur, six astronautes peuvent vivre et travailler en même temps dans une partie dédiée. Ils y réalisent des expériences scientifiques.
La préparation est toujours très longue. La mienne a duré sept ans ! Il faut connaître de fond en comble l’ISS. Dès mes premiers jours dans l’espace, j’ai dû par exemple réparer les toilettes de la station. Ça ne s’improvise pas ! On a beaucoup de cours, de sport, d’entraînement.
On fait aussi des stages de survie pour être capable de réagir dans des conditions extrêmes. Et puis il faut apprendre le russe parce que l’ISS a été construite par les Américains et les Russes.
Le moment avant le décollage est toujours très fort en émotion. On dit au revoir à nos proches, tout le monde pleure… On monte dans l’ascenseur de la fusée [pour atteindre la capsule qui emmène ensuite les spationautes dans la station spatiale] et on se retrouve seul, dans le silence tout en haut. Vu de l’intérieur, le décollage n’est pas très impressionnant et assez doux. On ressent juste quelques vibrations plus ou moins fortes. Par contre, de l’extérieur, c’est extraordinaire ! Le son déchire l’air, il y a des flammes, la nuit s’éclaire comme en plein jour… Et puis la fusée finit par disparaître. Elle met environ deux jours pour atteindre l’ISS.
#AllezThomas C’est parti ! @Thom_astro @AstroPeggy et Oleg Novitsky ont décollé à bord de Soyouz. Ils rejoindront l’ISS en 50 h 🙂 #Proxima pic.twitter.com/l1HJcD1p4O
L’espace est au service de la Terre. On l’ausculte tous les jours en vérifiant par exemple le taux de dioxyde de carbone, le gaz responsable du réchauffement climatique. On fait aussi des observations et des expériences impossibles à faire sur Terre. Des scientifiques étudient ensuite les résultats de nos expériences.
De belles images de notre sortie dans l’espace, compilées par mes collègues de l’@ESA. 1ère vidéo en HD filmée avec la caméra spéciale EVA! pic.twitter.com/lQKGls9cyb
Dans l’espace, on doit réapprendre à faire tous les gestes du quotidien. On trouve des petites astuces. J’avais par exemple une super technique pour me faire un shampoing sans que les bulles de produit ne s’échappent dans toute la station. Je mettais ma serviette en lévitation, c’est-à-dire en l’air, au-dessus de ma tête pendant que je me frottais les cheveux pour bloquer les bulles. Il fallait faire vite !
Pendant ma mission, la vie en communauté s’est très bien passée. Les spationautes sont choisis avec des personnalités de «joueur d’équipe». Même si on est avec des gens qu’on n’a pas choisis et de cultures différentes, on est capable de travailler et de bien s’entendre avec eux.
Les premiers instants à bord de l’ISS. C’est tellement de travail pour arriver jusque-là ! C’est un rêve qui se réalise enfin.
